---
theme: default
highlighter: shiki
transition: slide-left
layout: section
class: 'text-center'
lineNumbers: true
colorSchema: light
---

# ãƒ¢ãƒ‡ãƒ«ãƒ•ãƒªãƒ¼å¼·åŒ–å­¦ç¿’

---

## ãƒ¢ãƒ‡ãƒ«ãƒ•ãƒªãƒ¼å¼·åŒ–å­¦ç¿’

<br>

ãƒ¢ãƒ‡ãƒ«ãƒ™ãƒ¼ã‚¹å¼·åŒ–å­¦ç¿’ã§ã¯$P$ã‚’æ¨å®šã—ãŸï¼

ã“ã‚Œã¯$|\mathcal{S}|^2|\mathcal{A}|$å€‹ã®ãƒ‘ãƒ©ãƒ¡ã‚¿ã‚’æ¨å®šã—ãªã„ã¨ã„ã‘ãªã„ã®ã§ï¼Œãƒ¡ãƒ¢ãƒªåŠ¹ç‡ãŒæ‚ªã„ï¼

ã¾ãŸï¼Œ$P$ã‚’æ¨å®šã™ã‚‹ â‰’ ã€Œç¾å®Ÿã®ç’°å¢ƒã‚’ã‚·ãƒŸãƒ¥ãƒ¬ãƒ¼ãƒˆã™ã‚‹ã€ã ãŒï¼Œä¸€éƒ¨ã®æ„æ€æ±ºå®šå•é¡Œã¯ç’°å¢ƒå…¨ã¦ã‚’ã‚·ãƒŸãƒ¥ãƒ¬ãƒ¼ãƒˆã™ã‚‹å¿…è¦ãŒãªã„ï¼
ä¾‹ãˆã°ç‰ã­ãã‚’åˆ‡ã‚‹æ™‚ï¼Œé ­ã®ä¸­ã§ç‰ã­ãã®ç‰©ç†ç¾è±¡ã‚’ç´°ã‹ãè€ƒãˆã‚‹å¿…è¦ã¯ãªã„ã ã‚ã†ï¼

ãã“ã§ï¼Œ**ãƒ¢ãƒ‡ãƒ«ãƒ•ãƒªãƒ¼å¼·åŒ–å­¦ç¿’**ã§ã¯$P$ã‚’æ¨å®šã›ãšã«$\pi^\star$ã‚’æ±‚ã‚ã‚‹<sup>1</sup>ï¼


<div style="font-size: 0.7em; text-align: left; position: absolute; bottom: 5px; left: 20px;">

[1] ãƒ¢ãƒ‡ãƒ«ãƒ•ãƒªãƒ¼ã¨ãƒ¢ãƒ‡ãƒ«ãƒ™ãƒ¼ã‚¹ã®é•ã„ã¯æ›–æ˜§ã§ï¼Œæ–‡çŒ®ã«ã‚ˆã£ã¦ç•°ãªã‚‹ï¼ãƒ†ãƒ¼ãƒ–ãƒ«MDPãªã‚‰ã°ä¸€èˆ¬ã«ã€Œ$|\mathcal{S}|^2|\mathcal{A}|$ã‚µã‚¤ã‚ºã®ãƒ¡ãƒ¢ãƒªã‚’æ¶ˆè²»ã™ã‚‹ã‚¢ãƒ«ã‚´ãƒªã‚ºãƒ ã¯ãƒ¢ãƒ‡ãƒ«ãƒ™ãƒ¼ã‚¹ã€ã§ã‚ã‚‹ï¼ãƒ¢ãƒ‡ãƒ«ãƒ•ãƒªãƒ¼ã¯ã€Œ$|\mathcal{S}||\mathcal{A}|$ã€ã—ã‹ä½¿ã‚ãªã„ï¼é–¢æ•°è¿‘ä¼¼ãŒã‚ã‚‹å ´åˆã«ã¤ã„ã¦ã¯ä»¥ä¸‹ã®æ–‡çŒ®ã‚’å‚ç…§ã—ã¦ã»ã—ã„ï¼š\
[Model-based RL in Contextual Decision Processes](https://arxiv.org/abs/1811.08540)

</div>

---

## ä¾¡å€¤åå¾©æ³•ã®ã‚µãƒ³ãƒ—ãƒ«è¿‘ä¼¼

ãƒ—ãƒ©ãƒ³ãƒ‹ãƒ³ã‚°ã‚¢ãƒ«ã‚´ãƒªã‚ºãƒ ã§ã‚ã‚‹ä¾¡å€¤åå¾©æ³•ï¼ˆQç‰ˆï¼‰ã‚’æ€ã„å‡ºãã†ï¼

$$
Q_{k+1}(s, a) \triangleq r(s, a) + \gamma \underbrace{\sum_{s' \in \mathcal{S} }P(s' \rvert s, a) \max_{a'} Q_k(s', a')}_{\text{ã“ã“ã‚’è¿‘ä¼¼ã™ã‚‹}} \tag{1}
$$

ä»Šå›ã¯$P$ãŒã‚ã‹ã‚‰ãªã„ï¼ãã“ã§ï¼Œã‚·ãƒŸãƒ¥ãƒ¬ãƒ¼ã‚¿ã‹ã‚‰$s'$ã‚’ã‚µãƒ³ãƒ—ãƒ«ã—ã¦ï¼ŒäºŒé …ç›®ã‚’ãƒ¢ãƒ³ãƒ†ã‚«ãƒ«ãƒ­è¿‘ä¼¼ã—ã‚ˆã†ï¼

<div style="border: 2px solid #000; padding-top: 1px; padding-left: 10px; margin-top: 5px; background-color: #ffffe0;">

**ãƒ¢ãƒ‡ãƒ«ãƒ•ãƒªãƒ¼å¼·åŒ–å­¦ç¿’ã®æ¦‚è¦**ï¼š å„ã‚¤ãƒ†ãƒ¬ãƒ¼ã‚·ãƒ§ãƒ³$k$ã§ï¼Œ
1. å„$(s, a)\in \mathcal{S}\times\mathcal{A}$ã«å¯¾ã—ã¦ï¼Œã‚·ãƒŸãƒ¥ãƒ¬ãƒ¼ã‚¿ã‹ã‚‰æ¬¡çŠ¶æ…‹$s'$ã‚’$N$å€‹ã‚µãƒ³ãƒ—ãƒ«ã™ã‚‹ï¼$(s'_1, s'_2, \ldots, s'_N)$
2. é›†ã‚ãŸã‚µãƒ³ãƒ—ãƒ«ã§å¼(1)ã®äºŒé …ç›®ã‚’è¿‘ä¼¼ã™ã‚‹ï¼
$$
\widehat{V}_k(s') \triangleq \frac{1}{N}\sum_{i=1}^N \max_{a'} Q_k(s'_i, a')
$$
3. ä¾¡å€¤é–¢æ•°ã‚’$Q_{k+1}(s, a) = r(s, a) + \gamma \widehat{V}_k(s')$ã§æ›´æ–°ã™ã‚‹ï¼

</div>

---

## å®Ÿè£…ï¼šãƒ¢ãƒ‡ãƒ«ãƒ•ãƒªãƒ¼å¼·åŒ–å­¦ç¿’

<br>

```python

def compute_greedy_policy(Q: np.ndarray):
  S, A = Q.shape
  greedy_policy = np.zeros_like(Q)
  greedy_policy[np.arange(S), np.argmax(Q, axis=1)] = 1.0  # Qå€¤ãŒæœ€ã‚‚å¤§ãã„è¡Œå‹•ã‚’é¸ã¶ç¢ºç‡ã‚’1ã«ã™ã‚‹
  return greedy_policy

def model_free_rl(mdp: MDP, N: int, K: int = 1000):
    """ãƒ¢ãƒ‡ãƒ«ãƒ•ãƒªãƒ¼å¼·åŒ–å­¦ç¿’ã‚¢ãƒ«ã‚´ãƒªã‚ºãƒ ã®å®Ÿè£…ï¼ç°¡å˜ã®ãŸã‚ã«mdp.Pã‚‚å—ã‘å–ã£ã¦ã„ã‚‹ãŒï¼Œã“ã‚Œã¯æœªçŸ¥ã ã¨æ€ã£ã¦ã»ã—ã„ï¼"""
    q = np.zeros((mdp.S, mdp.A))  # åˆæœŸä¾¡å€¤é–¢æ•°
    for k in range(K):
        for (s, a) in product(range(mdp.S), range(mdp.A)):
            next_states = np.random.choice(mdp.S, p=mdp.P[s, a], size=N)  # MDPã®é·ç§»ç¢ºç‡ã‹ã‚‰æ¬¡çŠ¶æ…‹ã‚’Nå€‹ã‚µãƒ³ãƒ—ãƒ«
            v = q.max(axis=1)
            next_v = v[next_states].mean()  # ã‚µãƒ³ãƒ—ãƒ«ã—ãŸæ¬¡çŠ¶æ…‹ã®ä¾¡å€¤ã®å¹³å‡
            q[s, a] = mdp.r[s, a] + mdp.gamma * next_v  # Qé–¢æ•°ã®æ›´æ–°

    pol = compute_greedy_policy(q)  # è²ªæ¬²æ–¹ç­–ã®è¨ˆç®—
    return pol
```

ğŸ¤” ``model_based_rl``ã§ã¯``P=np.zeros((mdp.S, mdp.A, mdp.S))``ã‚’æ›´æ–°ã—ã¦ã„ãŸã“ã¨ã‚’æ€ã„å‡ºãã†ï¼\
ä»Šå›ã¯``Q=np.zeros((mdp.S, mdp.A))``ã®å¤‰æ•°ã—ã‹ä½¿ã£ã¦ã„ãªã„ï¼

---

## ãƒ¢ãƒ‡ãƒ«ãƒ•ãƒªãƒ¼å¼·åŒ–å­¦ç¿’ã®æ€§èƒ½è¨¼æ˜ â‘ 

å®Ÿè£…ã—ãŸã‚¢ãƒ«ã‚´ãƒªã‚ºãƒ ã¯ä¾¡å€¤åå¾©æ³•ã«è¿‘ä¼¼èª¤å·®$\epsilon_{k+1} \in \R^{\mathcal{S}\times \mathcal{A}}$ãŒä¹—ã£ãŸå½¢ã¨ã¿ãªã›ã‚‹ï¼š

$$
\begin{cases}
\pi_{k+1} & \triangleq Q_k\text{ã®è²ªæ¬²æ–¹ç­–}\\
Q_{k+1} & \triangleq T_{\pi_{k+1}} Q_k + \epsilon_{k+1}
\end{cases}
$$

ã“ã“ã§$T_{\pi_{k+1}}$ã¯ãƒ™ãƒ«ãƒãƒ³æœŸå¾…ä½œç”¨ç´ ï¼ˆç¬¬2å›ã‚’æ€ã„å‡ºãã†ï¼‰ï¼

<div style="border: 2px solid #000; padding-top: 1px; padding-left: 10px; margin-top: 5px;">

ğŸ¤” ã‚µãƒ³ãƒ—ãƒ«æ•°$N$ãŒå¢—ãˆã‚‹ã¨$\epsilon_{k+1}$ã¯å°ã•ããªã‚Šãã†ã ï¼ã“ã‚Œã¯å¾Œã§è¨¼æ˜ã™ã‚‹ï¼
$$
\frac{1}{N}\sum_{i=1}^N \max_{a'} Q_k(s'_i, a')  \approx \sum_{s'} P(s' \rvert s, a) \max_{a'} Q_k(s', a')
$$

</div>

<div style="border: 2px solid #000; padding-top: 1px; padding-left: 10px; margin-top: 5px; background-color: #ffffe0;">

$Q_k$ã®æ›´æ–°ã§ç”Ÿã˜ãŸèª¤å·®$\epsilon_k$ã¯$Q_{k+1}$ã«æ®‹ã‚Šï¼Œ$Q_{k+2}$ã«æ®‹ã‚Šï¼Œ$\ldots$ã¨ä¼æ’­ã—ã¦ã„ãï¼

ğŸ¤” $|\epsilon_k| \leq \epsilon$ã¨ã—ã‚ˆã†ï¼ã©ã‚Œãã‚‰ã„èª¤å·®$\epsilon$ãŒå°ã•ããªã‚Œã°ï¼Œ$\pi_K$ã¯æœ€é©æ–¹ç­–ã«è¿‘ããªã‚‹ã ã‚ã†ï¼Ÿ


</div>

---

## ãƒ¢ãƒ‡ãƒ«ãƒ•ãƒªãƒ¼å¼·åŒ–å­¦ç¿’ã®æ€§èƒ½è¨¼æ˜ â‘¡ï¼šèª¤å·®ä¼æ¬è§£æ


$\pi_k$ã¨æœ€é©ä¾¡å€¤é–¢æ•°ã®å·®ã¯æ¬¡ã®ã‚ˆã†ã«åˆ†è§£ã§ãã‚‹ï¼ä»»æ„ã®$s, a$ã«ã¤ã„ã¦$Q^\star_\gamma \geq Q^{\pi_k}_\gamma$ãªã®ã§ï¼Œ
$$
\begin{aligned}
\|Q^\star_\gamma - Q^{\pi_k}_\gamma \|_\infty 
& = \max_{s, a} Q^\star_\gamma(s, a) - Q_k(s, a) + \epsilon_k(s, a) + Q_k(s, a) - \epsilon_k(s, a) - Q^\star_\gamma(s, a)\\
& = \max_{s, a} \underbrace{Q^\star_\gamma(s, a) - Q_k(s, a) + \epsilon_k(s, a)}_{\alpha_k(s, a) \text{ã¨ç½®ã}} + 
\max_{s, a} \underbrace{Q_k(s, a) - \epsilon_k(s, a) - Q^\star_\gamma(s, a)}_{\beta_k(s, a) \text{ã¨ç½®ã}}\\
\end{aligned}
$$

ã“ã®ï¼‘é …ç›®ã¨ï¼’é …ç›®ã‚’ãã‚Œãã‚Œãƒã‚¦ãƒ³ãƒ‰ã™ã‚‹ã“ã¨ã§ï¼Œ$\pi_k$ã®æœ€é©æ€§ã‚’è§£æã™ã‚‹ï¼


<div style="font-size: 0.7em; text-align: left; position: absolute; bottom: 5px; left: 20px;">

* ä»Šå›ã®èª¤å·®ä¼æ¬è§£æã¯ã“ã®æ–‡çŒ®ã«åŸºã¥ã„ã¦ã„ã‚‹ï¼šhttps://inria.hal.science/inria-00480952v1/document

</div>

---

ã¾ãš$\alpha_k$ã‚’ã¿ã¦ã¿ã‚ˆã†ï¼

$$
\begin{aligned}
\alpha_{k+1}
=& Q^\star_\gamma - (Q_{k+1} - \epsilon_{k+1})
= Q^\star_\gamma - T_{\pi_{k+1}}Q_{k} \quad &&\text{ï¼ˆ$Q_{k+1} = T_{\pi_{k+1}} Q_k + \epsilon_{k+1}$ã‚’ä½¿ã£ãŸï¼‰}\\
=& Q^\star_\gamma - T_{\pi^\star}Q_{k} + \underbrace{T_{\pi^\star}Q_{k} - T_{\pi_{k+1}}Q_{k}}_{\leq 0} 
\quad &&\text{ï¼ˆ$\pi_{k+1}$ã¯$Q_{k}$ã®è²ªæ¬²æ–¹ç­–ãªã®ã§$\leq 0$ãŒæˆç«‹ï¼‰}\\
\leq &T_{\pi^\star} Q^\star_\gamma - T_{\pi^\star}Q_{k} 
= \gamma \bar{P}_{\pi^\star} (Q^\star_\gamma - Q_{k}) \quad&& \text{ï¼ˆãƒ™ãƒ«ãƒãƒ³ä½œç”¨ç´ ã®å®šç¾©ï¼‰}\\
=& \gamma \bar{P}_{\pi^\star} \underbrace{(Q^\star_\gamma - (Q_{k} - \epsilon_k))}_{\alpha_k} - \gamma \bar{P}_{\pi^\star} \epsilon_k
\end{aligned}
$$

$\bar{P}_{\pi^\star}$ã¯ç¢ºç‡è¡Œåˆ—ãªã®ã§ï¼Œ

$$
\max_{s, a}\alpha_{k+1}(s, a) \leq \gamma \max_{s, a}\alpha_k(s, a) + \gamma \max_{s, a}|\epsilon_k(s, a)|
\leq \gamma \max_{s, a}\alpha_k(s, a) + \gamma \epsilon
$$

å†å¸°çš„ã«$\max_{s, a}\alpha_k(s, a)$ã‚’å¤‰å½¢ã™ã‚‹ã¨ï¼Œï¼ˆ$|r(s, a)| \leq 1$ãªã‚‰ã°ï¼Œï¼‰æ¬¡ã®ãƒã‚¦ãƒ³ãƒ‰ãŒå¾—ã‚‰ã‚Œã‚‹ï¼

$$
\begin{aligned}
\max_{s, a}\alpha_{k}(s, a) 
&\leq \gamma \max_{s, a}\alpha_{k-1}(s, a) + \gamma \epsilon
\leq \gamma^2 \max_{s, a}\alpha_{k-2}(s, a) + (\gamma+\gamma^2) \epsilon \\
&\leq \dots 
\leq \gamma^k \max_{s, a}\alpha_0(s, a) + \frac{\gamma}{1-\gamma} \epsilon
\leq {\color{red}\frac{2 \gamma}{1-\gamma} \epsilon}
\quad \text{ï¼ˆ$Q_0$ã‚’ï¼ã§åˆæœŸåŒ–ã—ãŸå ´åˆï¼‰}
\end{aligned}
$$

---

ç¶šã„ã¦$\beta_k$ã‚’ãƒã‚¦ãƒ³ãƒ‰ã™ã‚‹ï¼

$$
\begin{aligned}
\beta_{k+1} 
&= Q_{k+1} - \epsilon_{k+1} - Q^{\pi_{k+1}}_\gamma \\
&= T_{\pi_{k+1}} Q_{k} - T_{\pi_{k+1}}^\infty Q_k \\
&= T_{\pi_{k+1}} Q_{k} - T_{\pi_{k+1}}^2 Q_k + T_{\pi_{k+1}}^2 Q_k - T_{\pi_{k+1}}^3 Q_k  + \ldots\\
&= (\gamma \bar{P}_{\pi_{k+1}}) (Q_k - T_{\pi_{k+1}} Q_k) + (\gamma \bar{P}_{\pi_{k+1}})^2 (Q_k - T_{\pi_{k+1}} Q_k) + \ldots\\
&= (\gamma \bar{P}_{\pi_{k+1}}) \left(I + \gamma \bar{P}_{\pi_{k+1}} + \gamma^2 \bar{P}_{\pi_{k+1}}^2 + \ldots \right)
(Q_k - T_{\pi_{k+1}} Q_k)
\end{aligned}
$$

ã“ã“ã§ï¼Œ$\bar{P}_{\pi_{k+1}}$ã¯ç¢ºç‡è¡Œåˆ—ãªã®ã§ï¼Œ

$$
\begin{aligned}
\max_{s, a}\beta_{k+1}(s, a)
\leq \gamma(1 + \gamma + \gamma^2 + \ldots) \max_{s, a} (Q_k - T_{\pi_{k+1}} Q_k)(s, a)
= \frac{\gamma}{1-\gamma} \max_{s, a} \underbrace{(Q_k - T_{\pi_{k+1}} Q_k)(s, a)}_{c_k(s, a)\text{ã¨ãŠã}}\\
\end{aligned}
$$

ğŸ¤” æœ€å¾Œã«$c_k(s, a)$ãŒã©ã‚Œãã‚‰ã„å°ã•ããªã‚‹ã‹è¦‹ã¦ã¿ã‚ˆã†ï¼

---

$$
\begin{aligned}
c_k &= Q_k - T_{\pi_{k+1}} Q_k
= Q_k - T_{\pi_{k}} Q_k + \underbrace{T_{\pi_{k}} Q_k - T_{\pi_{k+1}} Q_k}_{\leq 0} \quad \text{ï¼ˆ$\pi_{k+1}$ã¯$Q_k$ã®è²ªæ¬²æ–¹ç­–ãªã®ã§$\leq 0$ï¼‰} \\
&\leq Q_k - T_{\pi_{k}} Q_k 
= (Q_k - \epsilon_k + \epsilon_k) - T_{\pi_{k}} (Q_k - \epsilon_k + \epsilon_k)\\
&= (Q_k - \epsilon_k) - T_{\pi_{k}} (Q_k - \epsilon_k) + \epsilon_k - \gamma \bar{P}_{\pi_k} \epsilon_k \\
\end{aligned}
$$

æœ€å¾Œã®ç­‰å¼ã¯ãƒ™ãƒ«ãƒãƒ³ä½œç”¨ç´ ã®å®šç¾©ã«å¾“ã£ã¦ï¼Œæ¬¡ã®å¤‰å½¢ã‚’ä½¿ã£ãŸï¼š

$$
\begin{aligned}
&T_{\pi_{k}} (Q_k - \epsilon_k + \epsilon_k)(s, a) \\
= &r(s, a) + \sum_{s', a'} \bar{P}_{\pi_k}(s', a' \rvert s, a) (Q_k(s', a') - \epsilon_k(s', a') + \epsilon_k(s', a'))\\
= &r(s, a) + \sum_{s', a'} \bar{P}_{\pi_k}(s', a' \rvert s, a) (Q_k(s', a') - \epsilon_k(s', a'))
 - \sum_{s', a'} \bar{P}_{\pi_k}(s', a' \rvert s, a) \epsilon_k(s', a') \\
\end{aligned}
$$

ã‚ˆã£ã¦ï¼Œ

$$
\begin{aligned}
c_k 
= \underbrace{(Q_k - \epsilon_k)}_{T_{\pi_k} Q_{k-1}} - T_{\pi_{k}} \underbrace{(Q_k - \epsilon_k)}_{T_{\pi_k} Q_{k-1}} + \underbrace{\epsilon_k - \gamma \bar{P}_{\pi_k} \epsilon_k}_{I - \gamma\bar{P}_{\pi_k} \epsilon_k} 
= \gamma \bar{P}_{\pi_k} \underbrace{(Q_{k-1} - T_{\pi_k} Q_{k-1})}_{c_{k-1}} + I - \gamma \bar{P}_{\pi_k} \epsilon_k 
\end{aligned}
$$

---

$\bar{P}_{\pi_k}$ã¯ç¢ºç‡è¡Œåˆ—ãªã®ã§ï¼Œ$\max_{s, a}c_k(s, a)$ã¯æ¬¡ã®ã‚ˆã†ã«ãƒã‚¦ãƒ³ãƒ‰ã§ãã‚‹ï¼

$$
\begin{aligned}
\max_{s, a}c_k(s, a)
\leq \gamma \max_{s, a} c_{k-1}(s, a) + (1+\gamma) \epsilon
\end{aligned}
$$

å†å¸°çš„ã«$\max_{s, a}c_k(s, a)$ã‚’å¤‰å½¢ã™ã‚‹ã¨ï¼Œï¼ˆ$|r(s, a)| \leq 1$ãªã‚‰ã°ï¼Œï¼‰æ¬¡ã®ãƒã‚¦ãƒ³ãƒ‰ãŒå¾—ã‚‰ã‚Œã‚‹ï¼

$$
\begin{aligned}
\max_{s, a}c_k(s, a)
&\leq \gamma \max_{s, a} c_{k-1}(s, a) + (1+\gamma) \epsilon\\
&\leq \gamma^2 \max_{s, a} c_{k-2}(s, a) + (1+\gamma) (1 + \gamma) \epsilon
\leq \ldots\\
&\leq \gamma^k  \max_{s, a} c_{0}(s, a) + \frac{1+\gamma}{1-\gamma} \epsilon
\leq \gamma^k + \frac{2}{1-\gamma} \epsilon
\end{aligned}
$$

 ---

ã‚ˆã£ã¦ï¼Œä»Šã¾ã§ã®çµæœã‚’å…¨éƒ¨åˆä½“ã™ã‚‹ã¨ï¼Œ

$$
\begin{aligned}
\|Q^\star_\gamma - Q^{\pi_k}_\gamma \|_\infty 
&\leq \max_{s, a} \alpha_k(s, a) + \max_{s, a} \beta_k(s, a)\\
&\leq \frac{2 \gamma}{1-\gamma} \epsilon + \frac{\gamma}{1-\gamma} \max_{s, a} c_k(s, a)
\leq \frac{2 \gamma}{1-\gamma} \epsilon + \frac{\gamma^{k+1}}{1-\gamma} + \frac{2}{(1-\gamma)^2}\epsilon
\end{aligned}
$$

